<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Рапорт бригадира Бринка — князю Прозоровскому. 1 марта 1777 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 154. Рапортъ бригадира Бринка — князю Прозоровскому.==

{{p|393}}

{{right2|<small>1-го марта 1777 г.</small>}}

Вслѣдствіе отъ 26-го числа сего мѣсяца къ вашему сіятельству отосланнаго моего рапорта, слѣдуемые къ всевысочайшему ея императорскаго величества двору отъ его свѣтлости новаго хана грамату, и къ ихъ сіятельствамъ графамъ Петру Александровичу Румянцову-Задунайскому и Никитѣ Ивановичу Панину при семъ чрезъ капитана Алымова препровождаю. По здѣшнему краю на теперешній разъ ничего донесть вашему сіятельству не нахожу, кромѣ, что повторяю о некрасовскихъ казакахъ прежнія мои донесенія, что они и донынѣ, по многимъ посылкамъ отъ хана и Батырь-Гирей-султана, обнадеживая присылкою своихъ нарочныхъ, длятъ время всякими отговорками въ недачѣ суденъ, кои намѣренъ онъ былъ подъ видомъ своей переправы отъ нихъ отобрать и сверхъ того требовалъ придачи къ {{p|394}} Арсланъ-Гирею ста человѣкъ, но и на то не согласились, а всѣ готовятся къ уходу изъ своихъ жилищъ въ Анадолію. И хотя абазинцы съ той стороны Кубани за ними смотрятъ, чтобъ не пропустить, однакожъ они, сыскивая дороги чрезъ горы, обнадежены отъ черкесъ называемыхъ шапчакъ (шапсуги); изъ сего рода большая часть и подъ Копыломъ на учрежденный постъ прежде нападеніе чинили, что сіи ихъ некрасовцевъ чрезъ горы проведутъ въ Анадолію. А по такимъ сихъ въ невѣжествѣ загрубѣлыхъ казаковъ, какъ ханъ, такъ и Батырь-Гирей-султанъ полагаютъ съ своей стороны абазинцами, подавъ страхъ привесть ихъ во вниманіе, а съ нашей просятъ, чтобы показать въ устьѣ Кубани отъ флотиліи суда. Я по сему отозвался сходно съ тѣмъ, какъ и ваше сіятельство въ ордерѣ ко мнѣ упоминать изволите, что представлено о томъ его сіятельству графу Петру Александровичу Румянцову-Задунайскому. Его свѣтлости хана обозъ началъ переправляться чрезъ проливъ на крымскій берегъ, а онъ между тѣмъ упражняется въ расположеніяхъ о здѣшнемъ краѣ. По окончаніи перевозкою обоза я постараюсь и его какъ скоро можно туда-жь переправить.

При самомъ сего отправленіи получилъ его свѣтлость изъ Крыму отъ Абдувели-паши и Ширинъ-бея письмо, съ котораго при таковомъ же въ кувертѣ къ вашему сіятельству копія здѣсь слѣдуетъ, а о томъ же и къ его сіятельству графу Петру Александровичу письмо въ кувертѣ и съ него для свѣдѣнія вашего сіятельства копію подношу.

Съ полученнаго мною сей день съ Еи отъ г. подполковника Лешкевича рапорта, такъ же къ свѣдѣнію у сего копію подношу<ref>Въ рапортѣ этомъ не заключается никакихъ характерныхъ подробностей.</ref>, и что принадлежитъ до упоминаемой тамъ собравшейся изъ горской сволочи толпы, то оная въ самомъ дѣлѣ показалась на вершинахъ Керпелей, однакожь по предвзятой какъ едичкулами осторожности, а съ моей стороны на подкрѣпленіе тамъ учрежденнаго посту отряженъ былъ Смоленскій полкъ, то {{p|395}} примѣтя сія толпа, что всюду по взятой осторожности, готово къ ихъ отраженію и не осмѣлясь нигдѣ покушаться, обратились за Кубань, а потому Смоленскій полкъ по прежнему обратился къ Копылу. Его свѣтлость новый ханъ и братъ его Батырь-Гирей-султанъ, почитаютъ весьма нужнымъ по веснѣ занять при помощи нашей Суджукъ-кале, имѣющій пристань изъ Анадоліи, что я отношу въ разсмотрѣніе вашего сіятельства.

==Примѣчанія==
<references/>
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
